% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Chyba klasifikácie}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Podiel prvkov} v rámci daného regiónu, ktoré \textbf{nepatria k najpočetnejšej triede}.
    \item Je \textbf{citlivá na veľkosť podstromu}, z toho dôvodu existujú aj lepšie spôsoby výpočtu, ktoré sú invariantné voči počtu prvkov v aktuálnom regióne.
    \item Jedna z \textbf{najjednoduchších} spôsobov vyjadrenia chyby.
    \item Nech $p_k$ je podiel triedy $k$ v rámci daného región a $K$ je počet tried, potom pre chybu klasifikácie $E$ platí:
    \begin{equation}
        E = 1 - \max \cbrackets{p_k \ | \ k = 1, \dots, K}.
    \end{equation}
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Chyba klasifikácie - ukážka výpočtu}

\begin{columns}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
        \onslide<1->{
            \begin{figure}[htbp]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/sample_data_circles_region_1.pdf}
            \end{figure}
        }
    \end{column}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
        \onslide<2->{
            \begin{equation*}
                E = 1 - \max \cbrackets{\frac{8}{8}} = 1 - \frac{8}{8} = 0
            \end{equation*}
        }
    \end{column}
\end{columns}

\begin{columns}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
        \onslide<3->{
            \begin{figure}[htbp]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/sample_data_circles_region_2.pdf}
            \end{figure}
        }
    \end{column}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
        \onslide<4->{
            \begin{equation*}
                E = 1 - \max \cbrackets{\frac{4}{8}, \frac{4}{8}} =  1 - \frac{4}{8} = \frac{1}{2}
            \end{equation*}
        }
    \end{column}
\end{columns}

\begin{columns}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
        \onslide<5->{
            \begin{figure}[htbp]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/sample_data_circles_region_3.pdf}
            \end{figure}
        }
    \end{column}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
        \onslide<6->{
            \begin{equation*}
                E = 1 - \max \cbrackets{\frac{4}{8}, \frac{2}{8}, \frac{1}{8}, \frac{1}{8}} = 1 - \frac{4}{8} = \frac{1}{2}
            \end{equation*}
        }
    \end{column}
\end{columns}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Entropia - história}

\begin{itemize}
    \item \emph{Claude Elwood Shannon} uviedol tento pojem do oblasti teórie informácie v jeho práci \emph{A Mathematical Theory of Communication}, 1948 \cite{Shannon48}.
\end{itemize}

\begin{columns}
    \begin{column}{0.35\textwidth}
        \begin{figure}[htbp]
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/shannon.jpg}
        \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.65\textwidth}
        \begin{figure}[htbp]
            \centering
            \includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/shannon_entropy_paper.png}
        \end{figure}
    \end{column}
\end{columns}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Entropia - slovníková definícia}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Termodynamická stavová veličina}, \textbf{miera neusporiadaností} alebo \textbf{neporiadku} fyzikálnej sústavy či objektu; v matematike \textbf{miera neurčitosti} náhodného procesu \cite{entropydictionary}.
    \item Abstraktný pojem využívaný v mnohých oblastiach za ktorým je triviálna intuícia.
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/entropy_illustration_circles.png}
\end{figure}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Entropia - inuitícia}

\begin{itemize}
    \item Miera \textbf{neurčitosti}.
    \item Koľkými spôsobmi je možné usporiadať jednotlivé množiny písmen nižšie?
    \begin{enumerate}[<+->]
        \item \texttt{A-A-A-A-A-A}
        \item \texttt{A-A-A-A-A-B}
        \item \texttt{A-A-A-B-B-B}
    \end{enumerate}
    \item Fyzikálny problém: ako rýchlo sa častice pohybujú?
\end{itemize}

\begin{columns}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
        \begin{figure}[htbp]
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/ice.jpeg}
        \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
        \begin{figure}[htbp]
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/water.jpg}
        \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
        \begin{figure}[htbp]
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/vapor.jpg}
        \end{figure}
    \end{column}
\end{columns}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{[Uloha 1] Entropia - hra}

\begin{columns}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item Uvažujme \textbf{hru}, v ktorej je zo zoznamu písmen \textbf{náhodne vybrané jedno}, ktoré musíte \textbf{uhádnúť na čo najmenší počet otázok s odpoveďou áno/nie}.
            \item Príklad otázok:
            \begin{itemize}
                \item "Je to písmeno X alebo Y?" $\to$ Áno.
                \item "Je to písmeno M?" $\to$ Nie.
            \end{itemize}
            \item Hra s ktorým zoznamom by bola pre Vás \textbf{najvýhodnejšia}? Možnosti hry:
            \begin{enumerate}[<+->]
                \item \texttt{A-A-A-A-A-A}
                \item \texttt{A-A-A-A-A-B}
                \item \texttt{A-A-A-B-B-B}
                \item \texttt{A-B-C-D-E-F}
            \end{enumerate}
        \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
        \begin{figure}[htbp]
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/question_mark.png}
        \end{figure}
    \end{column}
\end{columns}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Entropia - miera neurčitosti}

\begin{itemize}
    \item Čím je \textbf{neurčitosť vyššia}, tým je naša \textbf{istota vo výsledok nižšia}.
    \item Inými slovami, s \textbf{rastúcou entropiou} rastie aj \textbf{miera neistoty}/neurčitosti/“prekvapenia”.
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/entropy_low_high.png}
\end{figure}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{[Uloha 2] Entropia - hra}

\begin{itemize}
    \item Uvažujme písmená \texttt{A-B-C-D}, z ktorých je jedno vytiahnuté náhodne. Vašou úlohou je na čo \textbf{najmenší počet otázok s odpoveďou áno/nie} dané písmeno \textbf{uhádnúť}.
    \item Aká stratégia je \textbf{optimálna}?
    \item Ako \textbf{vyhodnotíte}, ktorá stratégia je lepšia?
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{[Uloha 3] Entropia - hra}

\begin{itemize}
    \item Uvažujme písmená \texttt{A-A-A-A-B-B-C-D}, z ktorých je jedno vytiahnuté náhodne. Vašou úlohou je na čo \textbf{najmenší počet otázok s odpoveďou áno/nie} dané písmeno \textbf{uhádnúť}.
    \item Aká stratégia je \textbf{optimálna}?
    \item Ako \textbf{vyhodnotíte}, ktorá stratégia je lepšia?
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Logaritmická funkcia}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Inverzná} exponenciálna funkcia.
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/logarithm_plot.png}
\end{figure}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Dôležité vlastnosti logaritmov}

\begin{itemize}
    \item Niektoré pre nás \textbf{dôležité identity}:
    \begin{equation}
        \func{\log_a}{xy} = \func{\log_a}{x} + \func{\log_a}{y}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \func{\log_a}{x} = -\func{\log_a}{\frac{1}{x}}
    \end{equation}
    
    \item Ďalšie identity:
    \begin{equation}
        \func{\log_a}{\frac{x}{y}} = \func{\log_a}{x} - \func{\log_a}{y}
    \end{equation}
    
    \begin{equation}
        \func{\log_a}{x^y} = y \func{\log_a}{x}
    \end{equation}
    
    \begin{equation}
        \func{\log_b}{x} = \frac{\func{\log_a}{x}}{\func{\log_a}{b}}
    \end{equation}
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Entropia - matematická definícia}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Stredná hodnota informácie}.
    \item Logaritmus so základom $2$ je použitý kvôli \textbf{binárnej sústave} (iné základy fungujú identicky, avšak výsledok nebude v bitoch).
    \item Nech $X$ je \textbf{diskrétna náhodná premenná}, ktorá nadobúda $n$ rôznych stavov. Entropia takejto náhodnej premennej je definovaná ako
    
    \begin{equation}
        \func{H}{X} = -\sum_{i = 1}^n \func{P}{X = x_i} \func{log_2}{\func{P}{X = x_i}}.
    \end{equation}
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Entropia a rozhodovacie stromy}

\begin{itemize}
    \item Entropiu pre jednu triedu k určíme ako
    \begin{equation}
        h_k = -p_k \func{log_2}{p_k}.
    \end{equation}
    
    \item Samotná \textbf{výsledná entropia} pre daný región je \textbf{súčtom entropii naprieč všetkými triedami} daná vzťahom
    \begin{equation}
        H = \sum_{k = 1}^K h_k = -\sum_{k = 1}^K p_k \func{log_2}{p_k}.
    \end{equation}
    
    \item Cieľom je entropiu \textbf{minimalizovať}.
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Entropia - \datasetname{Iris} dataset}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/iris_tree_entropy.png}
\end{figure}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Entropia - ukážka výpočtu}

\scriptsize{
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.4\textwidth}
            \onslide<1->{
                \begin{figure}[htbp]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/sample_data_circles_region_1.pdf}
                \end{figure}
            }
        \end{column}
        \begin{column}{0.6\textwidth}
            \onslide<2->{
                \begin{equation*}
                    H = -\frac{8}{8} \func{log_2}{\frac{8}{8}} = 0
                \end{equation*}
            }
        \end{column}
    \end{columns}
    
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.4\textwidth}
            \onslide<3->{
                \begin{figure}[htbp]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/sample_data_circles_region_2.pdf}
                \end{figure}
            }
        \end{column}
        \begin{column}{0.6\textwidth}
            \onslide<4->{
                \begin{equation*}
                    H = -\frac{4}{8} \func{log_2}{\frac{4}{8}} - \frac{4}{8} \func{log_2}{\frac{4}{8}} = 1
                \end{equation*}
            }
        \end{column}
    \end{columns}
    
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.4\textwidth}
            \onslide<5->{
                \begin{figure}[htbp]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/sample_data_circles_region_3.pdf}
                \end{figure}
            }
        \end{column}
        \begin{column}{0.6\textwidth}
            \onslide<6->{
                \begin{equation*}
                    \begin{aligned}
                        H = &-\frac{4}{8} \func{log_2}{\frac{4}{8}} -
                        \frac{2}{8} \func{log_2}{\frac{2}{8}} -\\
                        &\frac{1}{8} \func{log_2}{\frac{1}{8}} -
                        \frac{1}{8} \func{log_2}{\frac{1}{8}} =
                        \frac{7}{4} = 1.75
                    \end{aligned}
                \end{equation*}
            }
        \end{column}
    \end{columns}
}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Gini index}

\begin{itemize}
    \item Cieľom je \textbf{určiť čistotu} (\engname{purity}) nejakej podmnožiny.
    \item Cieľom je koeficient \textbf{minimalizovať}.
    \item Gini index pre jednu triedu $k$ určíme ako:
    \begin{equation}
        g_k = p_k \rbrackets{1 - p_k}
    \end{equation}
    \item Pričom hodnota pre všetky triedy v danom regióne je daná vzťahom
    \begin{equation}
        G = \sum_{k = 1}^K g_k = \sum_{k = 1}^K p_k \rbrackets{1 - p_k} = 1 - \sum_{k = 1}^K p^2_k
    \end{equation}
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Gini index - \datasetname{Iris} dataset}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/iris_tree_gini.png}
\end{figure}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Gini index - ukážka výpočtu}

\scriptsize{
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.4\textwidth}
            \onslide<1->{
                \begin{figure}[htbp]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/sample_data_circles_region_1.pdf}
                \end{figure}
            }
        \end{column}
        \begin{column}{0.6\textwidth}
            \onslide<2->{
                \begin{equation*}
                    G = \frac{8}{8} \rbrackets{1 - \frac{8}{8}} = 0
                \end{equation*}
            }
        \end{column}
    \end{columns}
    
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.4\textwidth}
            \onslide<3->{
                \begin{figure}[htbp]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/sample_data_circles_region_2.pdf}
                \end{figure}
            }
        \end{column}
        \begin{column}{0.6\textwidth}
            \onslide<4->{
                \begin{equation*}
                    G = \frac{4}{8} \rbrackets{1 - \frac{4}{8}} + \frac{4}{8} \rbrackets{1 - \frac{4}{8}} = \frac{2}{4} = 0.5
                \end{equation*}
            }
        \end{column}
    \end{columns}
    
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.4\textwidth}
            \onslide<5->{
                \begin{figure}[htbp]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/sample_data_circles_region_3.pdf}
                \end{figure}
            }
        \end{column}
        \begin{column}{0.6\textwidth}
            \onslide<6->{
                \begin{equation*}
                    \begin{aligned}
                        H = &\frac{4}{8} \rbrackets{1 - \frac{4}{8}} +
                        \frac{2}{8} \rbrackets{1 - \frac{2}{8}} +\\
                        &\frac{1}{8} \rbrackets{1 - \frac{1}{8}} -
                        \frac{1}{8} \rbrackets{1 - \frac{1}{8}} =
                        \frac{21}{32} = 0.65625
                    \end{aligned}
                \end{equation*}
            }
        \end{column}
    \end{columns}
}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Gini index vs. entropia vs. chyba klasifikácie}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{figures/metriky_klasifikácie/gini_entropy_mis_err.png}
\end{figure}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Information gain (IG)}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Meria, aké množstvo informácie konkrétny prediktor poskytuje} o predikovanej triede pri aktuálnom rozdelení priestoru.
    \item Pri budovaní rozhodovacieho stromu je snahou \textbf{IG maximalizovať}.
    \item Atribút s \textbf{maximálnym IG} bude použitý pre \textbf{rozdelenie}.
    \item \textbf{Konceptuálne} je vypočítaný ako
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            IG = &\rbrackets{\text{entropia rodiča)}} -\\
            &\rbrackets{\text{vážený priemer entropii potomkov)}}.
        \end{aligned}
    \end{equation}
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Information gain (IG)}

\begin{itemize}
    \item Nech $\func{I}{D}$ je funkcia, ktorá “meria” \textbf{množstvo informácie} (entropia, Gini index, …) pre danú časť dát.
    \item Nech $N_{left}$ a $N_{right}$ sú \textbf{početnosti prvkov} v ľavom a pravom podstrome, $D_{left}$ a $D_{right}$ sú \textbf{proporcie dát}, ktoré spadajú do ľavého resp. pravého podstromu, a $N_p$ je počet prvkov v aktuálnom uzle, pričom $N_p = N_{left} + N_{right}$.
    \item IG je určený poomocou \textbf{váženého priemeru} ako
    \begin{equation}
        \func{IG}{D_p} =
        \func{I}{D_p} -
        \rbrackets{
            \frac{N_{left}}{N_p} \func{I}{D_{left}} +
            \frac{N_{right}}{N_p} \func{I}{D_{right}}
        }.
    \end{equation}
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------